在大地测量学中所用到的空间系统主要是大地坐标系。

# 大地坐标系

## 大地坐标系基准

大地坐标系与天文坐标系的基准不同。

| 基准 | 大地坐标系 | 天文坐标系 |
| ---- | ---- | ---- |
| 基准面 | 参考椭球面 | 大地水准面 |
| 基准线 | 法线 | 铅垂线 |

因此两者的坐标定义也有所不同。

| 坐标 | 大地坐标系 | 天文坐标系 |
| ---- | ---- | ---- |
| 经度 | 起始大地子午面与测站大地子午面的夹角 | 起始天文子午面与测站天文子午面的夹角 |
| 纬度 | 法线与椭球赤道面夹角 | 铅垂线与地球赤道面的夹角 |
| 高程 | 沿法线至参考椭球面的距离 | 沿铅垂线至大地水准面的距离 |
| 方位角 | 大地子午面与测边所在法截面之间的夹角 | 天文子午面与测边所在铅锤面之间的夹角 |

天文坐标往往直接测得，而大地坐标通过推算求得。

## 大地空间直角坐标系

大地空间，除了可以用经纬度表示，还可以用直角坐标表示。

大地空间直角坐标 $(X,\ Y,\ Z)$ 与大地坐标 $(B,\ L,\ H)$ 之间的关系如下。

$$
\left\lbrace
\begin{aligned}
X &= (N+H)\cos{B}\cos{L} \\
Y &= (N+H)\cos{B}\sin{L} \\
Z &= (N(1-e^2)+H)\sin{B}
\end{aligned}
\right.
$$

其中， $N$ 为卯酉圈半径， $e$ 为椭球第一偏心率。

$$
\left\lbrace
\begin{aligned}
N &= \frac{a}{\sqrt{1-e^2\sin^2{B}}} \\
e^2 &= \frac{a^2-b^2}{a^2}
\end{aligned}
\right.
$$

## 参考椭球

大地坐标系中的基准面——参考椭球可以通过下面四个参数唯一确定。

1. 椭球长半轴 $a$
2. 地心引力参数 $GM$
3. 地球重力常二阶带谐系数 $J_2$
4. 地球自转角速度 $\omega$

# 辅助坐标系

## 高斯平面直角坐标系

高斯平面由参考椭球面向横轴椭圆柱投影而来。

高斯投影是一种等角投影，这意味着其投影长度变形与角度无关，即满足柯西(Cauchy)—黎曼(Riemann)条件。

$$
x+yi=f(q+li)
$$

其中， $l$ 为点所在子午线与中央子午线的经度差，而 $q$ 为等量维度。

若引入子午圈半径 $M$ 和平行圈半径 $r$ 。

$$
\left\lbrace
\begin{aligned}
M &= \frac{a(1-e^2)}{\sqrt{1-e^2\sin^2{B}}} \\
r &= N\cos{B}
\end{aligned}
\right.
$$

则对等量维度 $q$ 有

$$
\frac{dq}{dB}=\frac{M}{r}
$$

对于子午圈上一弧长 $\overset{\frown}{S}$ 有

$$
\overset{\frown}{S} = MdB = rdq
$$

这就是等量维度其名的由来。

## 正常高系统

根据地球重力场理论，水准面是重力等位面，具有不平行性。这意味着，即使是在理想条件下，经不同路线施测同一段高差，其结果也有所不同。

正常高系统采用似大地水准面作为参考面。正常高数值可以精确求得，且不随水准路线而异，因此可以作为计算高程的统一系统。

[目录](./../../README.md)
